En \cite{Corneil02}, Corneil, Perl y Stewart presentan un algoritmo que, 
dada una gráfica, determina si ésta es una cográfica y si lo es, devuelve
su coárbol. Éste es un algoritmo incremental en el que se va construyendo 
un coárbol agregando los vértices de la gráfica recibida como entrada uno 
a uno. Para agregar un nuevo vértice $x$ de la gráfica de entrada $G$ al 
coárbol que se va construyendo $T$, el algoritmo ejecuta primero una 
subrutina que se encarga de marcar los nodos de $T$ empezando por sus 
hojas. Una hoja de $T$ se marca sólo si ésta representa un vértice de $G$ 
adyacente a $x$. La subrutina continúa marcando nodos de $G$ subiendo hacia
la raíz. En nuestra investigación presentamos un algoritmo similar, el 
Algoritmo \ref{alg_subcoarbol}. que ayuda a determinar si una cográfica 
$H$ es subcográfica de otra cográfica $I$ marcando los vértices de un 
coárbol binario\footnote{Un coárbol binario es un coárbol en el que cada 
nodo tiene necesariamente dos hijos y pueden haber nodos adyacentes con la 
misma etiqueta.} de $I$ partiendo desde las hojas y subiendo hacia la raíz.
A continuación se presenta el algoritmo de marcado presentado en el artículo.


%Esto iría después de poner el algoritmo.
Al final de la ejecución del Algoritmo \ref{alg_mark_corneil}, algunos de los nodos de $T$ pueden continuar marcados. Si $G+x$ es una cográfica , entonces el nodo marcado de $T$ con mayor profundidad será ancestro de $x$ en $T$. Es posible determinar si 




%Cierre
Así como el Algoritmo \ref{alg_mark_corneil} consolida un ejemplo de un
algoritmo que funciona marcando los nodos de un coárbol empezando por las
hojas y dirigiéndose hacia la raíz, el Algoritmo \ref{alg_reco_corneil} es
un ejemplo de un algoritmo certificador. Es decir que, al ser ejecutado, no
sólo resuelve un problema de decisión, sino que proporciona una prueba de
que su respuesta es correcta. En este caso, la prueba es el coárbol de la
gráfica recibida como entrada. En nuestra investigación, el Algoritmo
\ref{alg_cert_m2} es un algoritmo certificador. Éste no sólo es capaz de
determinar si una cográfica $G$ pertenece a la clase $M_2$, sino que
devuelve una coloración de las hojas de su coárbol $T$ tal que si $G\in
M_2$, las hojas de $T$ tienen uno de dos colores y las hojas del mismo color
inducen una gráfica multipartita completa en $G$. En el caso contrario,
algunas de las hojas de $T$ tendrán un color distintivo que indica que esos
vértices inducen una obstrucción mínima de $M_2$ en $G$.

