La presente sección aborda el problema de determinar si una cográfica $G$ tiene
a otra cográfica $H$ como subgráfica inducida haciendo uso de los conceptos de
coárbol binario y subcoárbol. Se proporciona un algoritmo (Algoritmo
\ref{alg_subgraph}) para resolver este problema tal que, si se fija el tamaño de
$H$, su tiempo de ejecución crece de forma lineal con respecto al tamaño de $G$.
Este algoritmo es útil para identificar a las gráficas pertenecientes a una clase 
caracterizada a través de su conjunto de obstrucciones mínimas de forma rápida.

\subsubsection{Algoritmo para determinar si un coárbol binario es subcoárbol binario de otro}

\begin{definition}
    Sean $T$ y $U$ coárboles (binarios) y $u$ un nodo de $U$, decimos que
    $f:V(U)\rightarrow\{marcado, no\_marcado\}$ es una \textbf{\emph{función de
    verificación}} de $T$ para $U$ si $f(u) = marcado$ si y sólo si el coárbol
    (binario) con raíz $u$ es subcoárbol (binario) de $T$. Si $f(u) = marcado$,
    decimos que $f$ \textbf{\emph{marca}} a $u$.
\end{definition}

El Algoritmo \ref{alg_subcoarbol} recibe como entradas dos coárboles binarios,
$G$ y $H$ representados por sus raíces $g$ y $h$ respectivamente, y devuelve una
función de verificación, $f_g$, de $G$ para $H$.

Este algoritmo funciona creando la función de verificación de cada subárbol de $G$ para $H$, empezando aquellos cuya raíz es más profunda. De esta manera, si la función de verificación de $G$ para $H$ evaluada en $h$ es $marcado$, entonces  $H$ es subcoárbol de $G$.

\begin{algorithm}[ht!]
\caption{Función\_de\_coasignación}
\label{alg_subcoarbol}
\DontPrintSemicolon % Some LaTeX compilers require you to use \dontprintsemicolon instead
\KwIn{$g$ y $h$, las raíces de dos coárboles binarios para las gráficas $G$ y $H$ respectivamente}
\KwOut{$func$, la función de verificación de $G$ para $H$}

 $func \gets \text{nueva función de coasignación tal que} func(x)=no\_marcado \text{ para todo } x\in V(H)$\;

 \If{$g$ es una hoja}{
    $func \text{ marca a todas las hojas de } H$\;
 }
 \Else{
    $v_{izq} \gets \text{Función\_de\_coasignación}(g.izquierda, h)$\;
    $v_{der} \gets \text{Función\_de\_coasignación}(g.derecha, h)$\;

    \ForEach{nodo \textbf{\emph{de}} H}{
        \If{$v_{izq}(nodo) = marcado \emph{ \textbf{o} } v_{der}(nodo) = marcado$}{
            $func(nodo) \gets marcado$\;
        }
        \ElseIf{nodo.etiqueta = g.etiqueta \emph{\textbf{y}} $v_{izq}$ \emph{marca a uno de los hijos de} nodo \emph{y} $v_{der}$ \emph{al otro}}{
            $func(nodo) \gets marcado$\;
        }
    }

 }

$\Return func$

\end{algorithm}

\begin{theorem}
    La ejecución del Algoritmo \ref{alg_subcoarbol}, \emph{Función\_de\_coasignación($g$, $h$)} regresa una función, $func$, tal que $func$ es una función de verificación de $\acute{a}rbol(g)$ para $\acute{a}rbol(h)$.
\end{theorem}

\begin{proof}

    Sea $n$ un nodo de $\acute{a}rbol(h)$. Para probar que $func$ es una función
    de verificación de $\acute{a}rbol(g)$ para $\acute{a}rbol(h)$, tenemos que
    probar que $func(n) = marcado$ si y sólo si $\acute{a}rbol(n)$ es subcoárbol
    de $\acute{a}rbol(g)$.

    \textbf{Necesidad}: En esta parte de la demostración, se supone que el algoritmo ha sido ejecutado y que $func$ marca a $n$. Procedamos por inducción sobre la altura de $g$.

    \emph{Caso base:} Si $g$ tiene altura 0, entonces $g$ es una hoja, por lo
    que $func$ marca únicamente a las hojas de $\acute{a}rbol(h)$. Como $func$
    marca a $n$, entonces $n$ es una hoja. Luego, la función $f=\{(n,g)\}$ es
    una función de coasignación de $\acute{a}rbol(n)$ a $\acute{a}rbol(g)$, por
    lo que $\acute{a}rbol(n)$ es subcoárbol de $\acute{a}rbol(n)$.

    \emph{Paso inductivo:} Si $g$ tiene altura $k > 0$. Supongamos como
    hipotesis inductiva (H.I.) que, para todo nodo de un coárbol binario, $g'$,
    de altura $k' < k$ se cumple que, si $func' = $
    Función\_de\_coasignación$(g',h)$ marca a un nodo $n'$ de
    $\acute{a}rbol(h)$, entonces $\acute{a}rbol(n')$ es subcoárbol de
    $\acute{a}rbol(g')$. Como $g$ no es una hoja, el algoritmo debió de entrar
    al bloque de instrucciones de las líneas 5 a 11. En las líneas 5 y 6 se
    crean dos funciones que cumplen con la H.I., ya que $g.izquierda$ y
    $g.derecha$ tienen ambas una altura menor a $k$. Como $func$ marca a $n$,
    entonces $n$ debe de cumplir la condición de la línea 8 o la condición de la
    línea 10. Si se cumple la condición de la línea 8, entonces $v_{izq}(n) =
    marcado$ o $v_{der}(n) = marcado$, por lo que $\acute{a}rbol(n)$ es
    subcoárbol de $\acute{a}rbol(g.izquierda)$ o de $\acute{a}rbol(g.derecha)$,
    y por lo tanto es subcoárbol de $\acute{a}rbol(g)$. De lo contrario, se
    cumple la condición de la línea 10, entonces $v_{izq}$ marca a $n.izquierda$
    o a $n.derecha$ y $v_{der}$ marca al otro. Supongamos sin pérdida de
    generalidad que $v_{izq}$ marca a $n.izquierda$ y $v_{der}$ marca a
    $n.derecha$. Sean $f_i:V(\acute{a}rbol(n.izquierda))\rightarrow
    V(\acute{a}rbol(g.izquierda))$ la función de coasignación de
    $\acute{a}rbol(n.izquierda)$ a $\acute{a}rbol(g.izquierda)$ y
    $f_d:V(\acute{a}rbol(n.derecha))\rightarrow V(\acute{a}rbol(g.derecha))$ la
    función de coasignación de $\acute{a}rbol(n.derecha)$ a
    $\acute{a}rbol(g.derecha)$, mostremos que la función $f = f_i \cup f_d \cup
    \{(n,g)\}$ es una función de coasignación de $\acute{a}rbol(n)$ a
    $\acute{a}rbol(g)$. Como los dominios de $f_i$ y $f_d$ son ajenos y ninguno
    contiene a $n$, entonces $f$ es una función. Como los rangos de $f_i$ y
    $f_d$ son ajenos, ninguno contiene a $g$ y tanto $f_i$ como $f_d$ son
    inyectivas, entonces $f$ es inyectiva. Por otra parte, por la condición de
    la línea 10, sabemos que $n.etiqueta = g.etiqueta$. También sabemos que, sea
    $x \in V(\acute{a}rbol(n.izquierda))$, si $x$ es una hoja, entonces $f(x) =
    f_i(x)$ es una hoja y si no, entonces $x.etiqueta = f_i(x).etiqueta =
    f(x).etiqueta$. Análogamente para un $y \in V(\acute{a}rbol(n.derecha))$ y
    $f_d$. Finalmente, si $n$ es el ancestro común más profundo de dos nodos
    $z_1$ y $z_2$, entonces $z_1$ es descendiente de $n.derecha$ y $z_2$ es
    descendiente de $n.izquierda$ o viceversa. Supongamos lo primero sin pérdida
    de generalidad. Luego, por la condición de la línea 10, $v_{izq}$ marca a
    uno y $v_{der}$ marca al otro. Supongamos sin pérdida de generalidad que
    $v_{izq}$ marca a $z_1$ y $v_{der}$ marca a $z_2$. Entonces, $f(z_1) =
    f_i(z_1) \in V(\acute{a}rbol(g.izquierda))$ y $f(z_2) = f_i(z_2) \in
    V(\acute{a}rbol(g.derecha))$, por lo que el ancestro común más profundo de
    $f(z_1)$ y $f(z_2)$ es $g = f(n)$. Así, $f$ es una función de coasignación
    de $\acute{a}rbol(n)$ a $\acute{a}rbol(g)$ y $\acute{a}rbol(n)$ es
    subcoárbol de $\acute{a}rbol(g)$.

     \textbf{Suficiencia}: En esta parte de la demostración se supone que
     $\acute{a}rbol(n)$ es subcoárbol de $\acute{a}rbol(g)$ y se sigue la
     ejecución del algoritmo para mostrar que, al final de la misma, $func$
     marcará a $n$. Sea $f$ la función de cosignación de $\acute{a}rbol(n)$ a
     $\acute{a}rbol(g)$, procedamos por inducción sobre la altura de $g$.

    \emph{Caso base:} Si la altura de $g$ es 0, entonces $g$ es una hoja, por lo
    que se cumple con la condición de la línea 2 y se ejecuta la línea 3,
    haciendo que $func$ marque todas las hojas de $H$. Como $\acute{a}rbol(n)$
    es subcoárbol de $\acute{a}rbol(g)$ y $\acute{a}rbol(g)$ sólo tiene un nodo,
    entonces $n$ debe de ser una hoja. Luego, $func$ marca a $n$.

    \emph{Paso inductivo:} Si $g$ tiene altura $k > 0$. Supongamos como H.I. que
    todo coárbol, $g'$, con altura $k' < k$ cumple con que, siendo $n'$ un nodo
    de $\acute{a}rbol(h)$, si $\acute{a}rbol(n')$ es subcoárbol de
    $\acute{a}rbol(g')$, entonces $func'=$Función\_de\_coasignación $(g',h)$
    marca a $n'$. Como $g$ no es una hoja, el algoritmo ejecuta las líneas 5 y 6
    y posteriormente el bloque de las líneas 8 a 11 para cada nodo de $H$. Si
    $n$ es marcada por $v_{izq}$ o $v_{der}$, entonces se ejecuta la línea 9 y
    $func$ marca a $n$. En el caso contrario, probemos que se cumple la
    condición de la línea 10. Mostremos primero que $f(n) = g$ procediendo por
    contradicción. Supongamos que $f(n) = x$ para algún $x\in
    V(\acute{a}rbol(g))-\{g\}$. Como $x$ es descendiente de $g$, tiene altura
    menor a $k$. También sabemos que $f$ es una función de coasignación de
    $\acute{a}rbol(n)$ a $\acute{a}rbol(x)$, por lo que, por H.I., $n$ debería
    de ser marcado ya sea por $v_{izq}$ o por $v_{der}$, lo que es una
    contradicción. Luego, $f(n) = g$, y por lo tanto $n$ no es una hoja y
    $f(n).etiqueta = g.etiqueta$. Mostremos ahora que tanto $n.izquierda$ como
    $n.derecha$ son marcados cada uno ya sea por $v_{izq}$ o por $v_{der}$.
    Sabemos que $f(n.izquierda)$ y $f(n.derecha)$ son descendientes de $r$. Como
    $f\mid_{V(\acute{a}rbol(n.izquierda))}$ es una función de coasignación de
    $\acute{a}rbol(n.izquierda)$ a $\acute{a}rbol(f(n.izquierda))$ y $f(n.izquierda)
    \neq g$ ya que $f$ es inyectiva, entonces $\acute{a}rbol(n.izquierda)$ es
    subcoárbol de algún descendiente de $g$, al que llamaremos $y$. Como $y$
    tiene altura menor a $k$, su función de verificación correspondiente marca a
    $n.izquierda$ (por H.I.), y por la condición de la línea 8, sus ancestros
    también lo marcan. Luego $v_{izq}$ o $v_{der}$ marcan a $n.izquierda$.
    Análogamente para $n.derecha$. Así, tanto $n.izquierda$ como $n.derecha$
    están marcados cada uno ya sea en $v_{izq}$ o en $v_{der}$. Mostremos, por
    último, que uno es marcado por $v_{izq}$ y el otro es marcado por $v_{der}$.
    Como el ancestro común más profundo de $n.izquierda$ y $n.derecha$ es $n$, y
    $f(n)=g$, entonces el ancestro común más profundo de $f(n.izquierda)$ y
    $f(n.derecha)$ debe de ser $g$. Luego, $f(n.izquierda)$ está en una rama de
    $g$ y $f(n.derecha)$ está en la otra. Supongamos sin pérdida de generalidad
    que $f(n.izquierda)$ está en la rama izquierda de $g$ y $f(n.derecha)$ está
    en la rama derecha. Como $f\mid_{V(\acute{a}rbol(n.izquierda))}$ es una
    función de coasignación de $\acute{a}rbol(n.izquierda)$ a
    $\acute{a}rbol(g.izquierda)$ y por H.I., entonces $v_{izq}$ marca a
    $n.izquierda$. De forma análoga, $v_{der}$ marca a $n.derecha$. Concluyendo,
    como $n.etiqueta = r.etiqueta$ y tanto $n.izquierda$ como $n.derecha$ son
    marcados uno por $v_{izq}$ y el otro por $v_{der}$, se cumple la condición
    de la línea 10 y $func$ marca a $n$. Así, al final de la ejecución del
    algoritmo, $n$ estará marcado.

\end{proof}

Dado que, para cada nodo de $G$, se crea una función de verificación cuyo
dominio es el conjunto de los nodos de $H$, el tiempo de ejecución del algoritmo
crece de la forma $O(\mid V(G) \mid \mid V(H) \mid)$. 

\subsubsection{Determinar si una cográfica es subcográfica de otra}

Haciendo uso del Algoritmo \ref{alg_subcoarbol}, se puede idear otro algoritmo
para determinar si una cográfica, $H$ es subgráfica de otra cográfica, $G$, al
buscar todas las formas del coárbol binario de $H$ en un solo coárbol binario de
$G$.

\begin{algorithm}[ht!]
\caption{Es\_subgráfica}
\label{alg_subgraph}
\DontPrintSemicolon % Some LaTeX compilers require you to use \dontprintsemicolon instead
\KwIn{$g$ y $h$, las raíces de dos coárboles, $G$ y $H$ respectivamente.}
\KwOut{$verdadero$ si la cográfica representada por $H$ es subgráfica de la cográfica representada por $G$. $falso$ en el caso contrario.}

$g\_bin \gets \text{CrearÁrbolBinario}(g)$\;
$h\_bins \gets$ las raíces de todos los coárboles binarios correspondientes a $H$\;

\ForEach{bin \textbf{\emph{en}} h\_bins}{
    $f = \text{Función\_de\_coasignación}(g\_bin,bin)$\;
    \If{f(bin) = marcado}{
        $\Return\ verdadero$\;
    }
}

$\Return\ falso$\;

\end{algorithm}

Como la línea 1 Algoritmo \ref{alg_subgraph} se ejecuta en tiempo $O(\mid V(G)
\mid)$, la complejidad temporal de éste depende del número de coárboles binarios
correspondientes a $H$ (que crece con mayor rapidez). Sin embargo, si se fija
$H$, la complejidad temporal de éste es simplemente  $O(\mid V(G) \mid)$. Fijar
$H$ resultará útil cuando se esté resolviendo un problema específico como el de
encontrar una obstrucción mínima en una gráfica. La aplicación de este algoritmo
en el presente trabajo de tesis es desarrollar algoritmos que nos permitan
identificar a los elementos de una clase hereditaria de cográficas en tiempo
lineal. Esto se muestra en el Algoritmo \ref{alg_esta_en_clase}. 

\begin{algorithm}[ht!]
\caption{Pertenece_a_la_clase}
\label{alg_esta_en_clase}
\DontPrintSemicolon % Some LaTeX compilers require you to use \dontprintsemicolon instead
\KwIn{$g$, la raíz del coárbol de una cográfica $G$.}
\KwOut{$verdadero$ si $G$ pertenece a la clase hereditaria de cográficas $C$}

$g\_bin \gets \text{CrearÁrbolBinario}(g)$\;
$C\_bins \gets$ las raíces de todos los coárboles binarios de todas las obstrucciones mínimas de la clase $C$\;

\ForEach{$bin$ \textbf{\emph{en}} $C\_bins$}{
    $f = \text{Función\_de\_coasignación}(g\_bin,bin)$\;
    \If{$f(bin) = marcado$}{
        $\Return\ verdadero$\;
    }
}

$\Return\ falso$\;

\end{algorithm}

El Algoritmo \ref{alg_esta_en_clase} es una variación del Algoritmo
\ref{alg_subgraph} en el que se fija una clase $C$ cuyos elementos se desea
identificar. Al computar el conjunto de coárboles binarios de cada una de las
obstrucciones mínimas de $C$ antes de la ejecución del algoritmo
\ref{alg_esta_en_clase}, la línea 2 del algoritmo se puede ejecutar en tiempo
constante. Gracias a esto obtenemos un algoritmo que determina si una gráfica
$G$ pertenece a la clase $C$ en tiempo $O(\mid V(G) \mid)$.
